\section{Práctica 10}

\setcounter{subsection}{1}
\subsection{}
Puede modelarse como un problema de grafos donde cada nodo es una tarea y existe una arista entre cada par de vértices que comparte un recurso. La cantidad de horas es el número cromatico del grafo.

\subsection{}
\subsubsection{}
Verdadero. Si $H$ es un subgrafo de $G \Longrightarrow \chi(H) \leq \chi(G)$. Como $\chi(K_s) = s$ y $K_s$ es subgrafo de $G$, entonces $\chi(G) \leq s$.

\subsubsection{}
Falso, por ejemplo, $C_5$.

\subsubsection{}
Falso. El subgrafo máximo completo de $C_5$ es $K_2$ mientras que su número cromático es 3. El número cromático de $K_3$ también es 3.

\subsubsection{}
Falso. Puedo tener un grafo donde un vértice y sólo él se une el resto de los vértices. Su grado puede ser tan grande como quiera pero su número cromático es 2.

\subsection{}
Se agrega un nodo al grafo por cada curso, en donde dos cursos comparten una arista si tienen algun inscripto en común. A partir de este modelo se colorea el grafo en donde cada color representa un horario distinto.

\subsection{}
Se arma un grafo a partir de la matriz de distancias en donde cada nodo es una torre y dos nodos comparten una arista entre sí en caso de tener una distancia mayor o igual a 50. El número cromático de este grafo es el menor número de frecuencias distintas. Es 3.

\subsection{}
\setcounter{subsubsection}{1}
\subsubsection{}
Sea $G$ un grafo $k-$cromático, elijo un vértice $v \in G$ tal que $G - v$ es $k-$cromático. Lo saco de $G$ e itero hasta no poder encontrar un vértice que cumpla esa condición. El grafo resultante es $k-$cromático crítico.

\subsection{}
Si $G$ es $k-$cromático y color crítico entonces:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item {
		$G$ es conexo.

		\begin{proof}
			Supongo $G$ no conexo, $C_1, ..., C_t$ con $T \geq 2$ las componentes conexas de $G$. 

			Por lema \ref{chiMaxCC} sabemos que $\chi(G) = max \{\chi(C_i)\}_{1 \leq i \leq t}$. Entonces puedo tomar un $C_j$ tal que no sea el que tenga el número cromático máximo y sacarle un nodo, sin que disminuya el número cromático de $G$. Pero eso es absurdo porque por ser color crítico si saco un vértice su número cromático debe decrementar.
		\end{proof}
	}
	\item{
		Todo vértice de $G$ tiene grado mayor o igual a $k - 1$.

		\begin{proof}
			Supongamos que existe $v$ tal que $d(v) < k - 1$. Consideremos $G - v$. $\chi(G - v) = k - 1$ por ser color crítico.

			Entonces existe un $k-1-$coloreo $f$ de $G - v$.

			$f: V \longrightarrow \{1, ..., k - 1\}$

			Como $d(v) < k - 1$, $\exists q \in {1, ..., k - 1} / f(w) \not= q \forall w$ vecino de $v$.

			Definimos $f'$ coloreo de $G$ como $f'(v) = q$ y $f'(v) = f(w)$ sino $f'$ es $k - 1$ coloreo de $G$

			\begin{itemize}
				\item $v-w$ no traen problemas por la elección de $q$.
				\item $w-w'$ estamos(??) en $f$
			\end{itemize}

			Absurdo ($\chi(G) = k > k - 1$).
		\end{proof}
	}
	\item{
		$G$ no tiene ningún vértice que al sacarlo quede disconexo.

		\begin{proof}
			Por absurdo, supongamos que $G - v$ es no conexo. Entonces hay alguna de las componentes conexas de $G - v$ que tiene un número cromático máximo. Supongamos que saco uno de los nodos de otra componente, eso no disminuiria el numero cromático de $G - v$. Entonces tampoc, sacarlo tampoco disminuiría el número cromático de $G$, por lo que no es crítico. (No estoy seguro de esto ultimo asi que pendiente...)
		\end{proof}
	}
\end{enumerate}

\setcounter{subsection}{11}
\subsection{}
\subsubsection{}

\begin{proof}
	Por inducción:

	$P(n)$: Si $G = (V, E)$, $|V| = n \Longrightarrow \chi(G) + \chi(\overline{G}) \leq n + 1$

	~

	Caso base:

	$P(1)$: $G = K_1 = \overline{G}$ y $\chi(G) = 1 = \chi(\overline{G}) \Longrightarrow 1 + 1 \leq 1 + 1$

	~

	Paso inductivo:

	$P(n) \Longrightarrow P(n + 1)$, sea $G = (V, E)$, $|V| = n + 1$, sea $v \in V$, llamo $H = G - v \Longrightarrow$ tiene $n$ vértices.

	Por H.I. $\chi(H) + \chi(\overline{H}) \leq n + 1$.

	$\chi(G) \leq \chi(H) + 1$

	$\chi(\overline{G}) \leq \chi(\overline{H}) + 1$

	~

	Supongo que en algún caso vale ``$<$''.

	$\chi(G) + \chi(\overline{G}) < \chi(H) + \chi(\overline{H}) + 2 \leq (n + 1) + 2 = n + 3$

	$\Longrightarrow \chi(G) + \chi(\overline{G}) \leq (n + 3) - 1 = n + 2$

	~

	Supongo que vale ``='' en los dos casos, entonces necesito un color nuevo para $v$ en $G$ y en $\overline{G}$.

	Entonces $d_G(v) \geq \chi(H)$ y $d_{\overline{G}}(v) \geq \chi(\overline{H})$.

	Sumando, $d_G(v) + d_{\overline{G}}(v) = (n + 1) - 1 = n \geq \chi(H) + \chi(\overline{H}) = chi(G) - 1 + \chi(\overline{G}) - 1 = \chi(G) + \chi(\overline{G}) - 2$

	Entonces $\chi(G) + \chi(\overline{G}) \leq n + 2$.
\end{proof}

\subsubsection{}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item {
			$n \leq \chi(G) \times \chi(\overline{G})$

			Sea $k = \chi(G) \Longrightarrow$ existe una partición de $V$, $\{C_1, ..., C_k\}$ de conjuntos independientes (dado un coloreo con $k$ colores, $C_i$ es el conjunto de vértices con color $i$).

			$n = |V| = |C_1|$ ($< \frac{n}{k}$) $ + ... + |C_k|$ ($< \frac{n}{k}$) $< k \times \frac{n}{k} = n$ Absurdo.

			Entonces $\exists C_i / |C_i| \geq \frac{n}{k}$.

			Como $C_i$ es independiente en $G \Longrightarrow C_i$ es completo en $G$.

			Entonces $\chi(\overline{G}) \geq |C_i| \geq \frac{n}{k} \Longrightarrow k \times \chi(\overline{G}) \geq n $

			$\chi(G) \times \chi(\overline{G}) \geq n$
		}
		\item {
			\begin{prop}
			\label{CBC}
				$\forall a, b > 0, \sqrt{a \times b} \leq \frac{a + b}{2}$
			\end{prop}

			Por propiedad $\sqrt{\chi(G) \times \chi(\overline{G})} \leq \frac{n + 1}{2}$
		}
	\end{enumerate}
\end{proof}

Demostración alternativa de $n \leq \chi(G) \times \chi(\overline{G})$:

\begin{proof}
	Se puede dar un coloreo de $K_n$ con a lo sumo $\chi(G) \times \chi(\overline{G})$ colores.
\end{proof}

\subsubsection{}
\begin{proof}

	~

	Por b), $n \leq \chi(G) \times \chi(\overline{G})$.

	$\sqrt{n} \leq \sqrt{\chi(G) \times \chi(\overline{G})} \leq \frac{\chi(G) + \chi(\overline{G})}{2} \Longrightarrow 2 \sqrt{n} \leq \chi(G) + \chi(\overline{G})$
\end{proof}

\subsection{}
\begin{prop}
	$\chi(G + H) = \chi(G) + \chi(H)$
\end{prop}

\begin{proof}
	Sean los grafos $G$ y $H$, considero $G + H$. Se que cada vértice $v_i \in G$ comparte una arista con cada vértice $u_j \in H$ debido al join. Entonces $v_i$ debe tener un color distinto a todos los $u_j$ para formar un coloreo válido. Luego, todos los $v_i$ tienen colores distintos a cualquier $u_j$, por lo que quedan $G$ y $H$ con colores distintos. Por lo tanto $\chi(G + H) = \chi(G) + \chi(H)$.
\end{proof}

\begin{cor}
	Si $G$ y $H$ son críticos, considerando $G + H$, $G$ y $H$ no comparten ningún color debido a que todos los vértices de uno comparten una arista con todos los del otro. Entonces el join no afecta al coloreo de $G$ o de $H$, se mantiene, por lo que se mantiene el color crítico de ambos. Luego, $G + H$ es color crítico.
\end{cor}

\subsection{}
\begin{lema}
	Para cualquier conjunto independiente $S$ de un grafo color critico $G$ se cumple que $\chi(G \setminus S) = \chi(G - 1)$.
\end{lema}

\begin{proof}
	Como $G$ es color crítico, cualquier vértice que saque del grafo hace que su número cromático disminuya en exactamente 1. Si tomo un conjunto independiente $S \subset G$ y elimino $S$ de $G$, es seguro que $\chi(G \setminus S) < \chi(G)$ ya que $G$ es color crítico. Ahora, como $S$ cumple la particularidad de que al ser independiente puedo asignar el mismo color a todos sus nodos puesto que no existen aristas entre dos nodos pertenecientes a $S$. Por lo tanto, se que al eliminar cualquier otro nodo que pertenezca a $S$ 
\end{proof}

\subsection{}
\begin{lema}
	Sea $G$ regular de $n$ nodos tal que $\chi(G) + \chi(\overline{G}) = n + 1 \Longrightarrow G = n K_1$ ó $G = K_n$ ó $G = C_n$ con $n$ impar.
\end{lema}

\begin{proof}

	~

	Por absurdo supongo que existe $G$ reular de $n$ nodos con $\chi(G) + \chi(\overline{G}) = n + 1$ y $G \not= n K_1$ y $G \not= K_n$ y $G$ no es $C_n$ con $n$ impar. Es decir, se cumple esto:

	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $G$ de $n$ vértices y para algún $d$, $G$ es $d-$regular (equivalentemente $\overline{G}$ es $(n - 1 - d)-$regular).
		\item $\chi(G) + \chi(\overline{G}) = n + 1$.
		\item $G \not= n K_1$ (equivalentemente $\overline{G} \not= K_n$).
		\item $G \not= K_n$ (equivalentemente $\overline{G} \not= n K_1$).
		\item $G \not= C_n$ con $n$ impar.
	\end{enumerate}

	Quiero aplicar el teorema de Brookes a $G$ ó a $\overline{G}$. Necesito grafo conexo.

	~

	Caso 1: $G$ conexo.

	\begin{itemize}
		\item ¿$G$ es conexo? Si, por que estoy en el caso 1.
		\item ¿$G$ es no completo? Si, por d).
		\item ¿$G$ no es un ciclo impar? Si, por e).
	\end{itemize}

	$n + 1 = \chi(G) + \chi(\overline{G}) \leq \Delta(G) + \Delta(\overline{G}) + 1 = d + n - 1 - d + 1 = n$. Absurdo.

	~

	Caso 2: $G$ no conexo

	\begin{itemize}
		\item ¿$\overline{G}$ es conexo? Si, por la propiedad \ref{compConexo}.
		\item ¿$\overline{G}$ es no completo? Si, por e).
		\item {
			¿$\overline{G}$ no es un ciclo impar?

			$n = 3$ ¿$\overline{G} \not= C_3$? Si, por $G \not= 3 K_1$.

			$n \geq 5$ ¿$\overline{G} \not= C_n$ con $n$ impar? Si, por propiedad \ref{n5CicloConexo} y $G$ no conexo.
		}
	\end{itemize}
\end{proof}